\usepackage{cmap}
\usepackage[X2,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace,soulutf8}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{dsfont}
\usepackage[subfigure]{tocloft}
\usepackage{array,multicol,multirow,bigstrut}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[british,russian]{babel}
\usepackage[perpage]{footmisc}
\usepackage[pdftex,unicode,colorlinks=true,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[paper=a4paper,top=12.7mm, bottom=12.7mm,left=12.7mm,right=12.7mm,bindingoffset=6.6mm,includefoot]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{float,longtable}
\usepackage[margin=0pt,font=small,labelfont=bf,labelsep=period]{caption}
\usepackage{datetime}
\usepackage{wrapfig,enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{cancel}
\usepackage{subfigure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  ПАРАМЕТРЫ  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setstretch{1}
\raggedbottom
\righthyphenmin=2
\pagestyle{plain}
\settimeformat{hhmmsstime}
\widowpenalty=300
\clubpenalty=300
\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\topsep}{0pt}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Правила переноса неизвестных системе слов (кто её знает?)
\hyphenation{рег-рес-сия ма-мон-то-мет-ри-ка мат-э-ко-но-ми-ка
эко-но-мет-ри-ка Рос-стат Рос-ста-та Рос-ста-те Рос-ста-том
го-мо-ске-да-стич-ность ге-те-ро-ске-да-стич-ность дам-ми
не-кор-ре-ли-ро-ван-ность
кри-зис кри-зи-са кри-зи-сом кри-зи-су кри-зи-се
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Мои макрокоманды для облегчения набора текста
\newcommand{\RSS}{\ensuremath{\text{RSS}}}    %%%
\newcommand{\ESS}{\ensuremath{\text{ESS}}}    %%%
\newcommand{\TSS}{\ensuremath{\text{TSS}}}    %%%
\newcommand{\RSSu}{\ensuremath{\text{RSS}_{\text{unrestr}}}}    %%% RSS_unrestr
\newcommand{\RSSr}{\ensuremath{\text{RSS}_{\text{restr}}}}      %%% RSS_restr
\newcommand{\RSSp}{\ensuremath{\text{RSS}_{\text{pooled}}}}     %%% RSS_pooled
\newcommand{\ESSu}{\ensuremath{\text{ESS}_{\text{unrestr}}}}    %%% ESS_unrestr
\newcommand{\ESSr}{\ensuremath{\text{ESS}_{\text{restr}}}}      %%% ESS_restr
\newcommand{\Rr}{\ensuremath{R_{\text{restr}}}}          %%% R_restr
\newcommand{\Ru}{\ensuremath{R_{\text{unrestr}}}}        %%% R_unrestr
\newcommand{\RMF}{\ensuremath{R_{\text{MF}}}}        %%% R_unrestr
\newcommand{\dw}{\text{dw}}                 %%% Дарбин---Уотсон
\newcommand{\margef}{\mathop{\mathrm{M.E.}}}                 %%% Дарбин---Уотсон
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}                 % Матожидание
\newcommand{\e}{\varepsilon}                % эпсилон
\newcommand{\p}{\partial}                   % частная производная
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}                % Вероятность
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}                % Алгебра F
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}                % Алгебра A
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}                % Алгебра B
\newcommand{\om}{\omega}                    % омега
\newcommand{\Om}{\Omega}                    % Омега
\newcommand{\stderr}{\ensuremath{\text{s.\hspace*{0.2ex}e.}}}
\newcommand{\bs}[1]{\boldsymbol{#1}}        % ЖИРНЫЙ последующий символ имени матрицы или векторы
\newcommand{\bsA}{\boldsymbol{A}}           % ЖИРНЫЕ буквы (рекомендуется ими набирать имена матриц и векторов)
\newcommand{\bsB}{\boldsymbol{B}}
\newcommand{\bsC}{\boldsymbol{C}}
\newcommand{\bsH}{\boldsymbol{H}}
\newcommand{\bsPhi}{\boldsymbol{\Phi}}
\newcommand{\bsI}{\boldsymbol{I}}
\newcommand{\bsLambda}{\boldsymbol{\Lambda}}
\newcommand{\bsOmega}{\boldsymbol{\Omega}}
\newcommand{\bsP}{\boldsymbol{P}}
\newcommand{\bsPi}{\boldsymbol{\Pi}}
\newcommand{\bsR}{\boldsymbol{R}}
\newcommand{\bsS}{\boldsymbol{S}}
\newcommand{\bsSigma}{\boldsymbol{\Sigma}}
\newcommand{\bsT}{\boldsymbol{T}}
\newcommand{\bsW}{\boldsymbol{W}}
\newcommand{\bsX}{\boldsymbol{X}}
\newcommand{\bsY}{\boldsymbol{Y}}
\newcommand{\bsZ}{\boldsymbol{Z}}
\newcommand{\bsi}{\boldsymbol{i}}
\newcommand{\bse}{\boldsymbol{e}}
\newcommand{\bsq}{\boldsymbol{q}}
\newcommand{\bsx}{\boldsymbol{x}}
\newcommand{\bsy}{\boldsymbol{y}}
\newcommand{\bsz}{\boldsymbol{z}}
\newcommand{\bsbeta}{\boldsymbol{\beta}}
\newcommand{\calN}{\mathcal{N}}             % Курсивные буквы;
\newcommand{\calF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\calI}{\mathcal{I}}
\newcommand{\calL}{\mathcal{L}}
\newcommand{\lagr}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Lagr}{\mathcal{L}}
\newcommand{\fish}{\mathrm{F}}              % Символ распределения Фишера прямым шрифтом
\newcommand{\Fish}{\mathrm{F}}
\newcommand{\unif}{\mathrm{U}}
\newcommand{\Unif}{\mathrm{U}}
\newcommand{\taml}{\tilde a_{\text{ML}}}
\newcommand{\tbml}{\tilde b_{\text{ML}}}
\newcommand{\hypo}{\mathcal{H}}             % Символ гипотезы
\renewcommand{\phi}{\varphi}                % Чтоб фи писалась в соответствии с русской традицией
\newcommand{\ind}[1]{\mathds{1}_{\{#1\}}(\omega)} % Индикатор события [1] в множестве омега
\newcommand{\inds}[1]{\mathds{1}_{\{#1\}}}        % Индикатор события [1]
\renewcommand{\to}{\rightarrow}                   % Правильная стрелка вправо (<<стремится>>)
\newcommand{\sumin}{\sum\limits_{i=1}^n}          % Сумма от i=1 до n
\newcommand{\ofbr}[1]{\bigl( \{ #1 \} \bigr)}     % Большие круглые, нормальные фигурные скобки вокруг [1] (например, вероятность события)
\newcommand{\Ofbr}[1]{\Bigl( \bigl\{ #1 \bigr\} \Bigr)} % Больше больших круглые, большие фигурные скобки вокруг аргумента
\newcommand*{\circled}[1]{\kern.5em\mathclap\bigcirc\mathclap#1\kern.5em}
\renewcommand{\le}{\leqslant}           % Правильное меньше или равно
\renewcommand{\leq}{\leqslant}           % Правильное меньше или равно
\renewcommand{\ge}{\geqslant}           % Правильное больше или равно
\renewcommand{\geq}{\geqslant}           % Правильное больше или равно
\newcommand{\figb}[1]{\bigl\{ #1  \bigr\}} % Большие фигурные скобки вокруг аргумента
\newcommand{\figB}[1]{\Bigl\{ #1  \Bigr\}} % Больше больших фигурные скобки вокруг аргумента
\newcommand{\parb}[1]{\bigl( #1  \bigr)}   % Большие круглые скобки вокруг аргумента
\newcommand{\parB}[1]{\Bigl( #1  \Bigr)}   % Больше больших круглые скобки вокруг аргумента
\newcommand{\parbb}[1]{\biggl( #1  \biggr)} % Большие-большие круглые скобки вокруг аргумента
\newcommand{\br}[1]{\left( #1  \right)}    % Круглые скобки, подгоняемые по размеру аргумента
\newcommand{\fbr}[1]{\left\{ #1  \right\}} % Фигурные скобки, подгоняемые по размеру аргумента
\newcommand{\eqdef}{\mathrel{\stackrel{\text{def}}=}} % Знак <<равно по определению>>
\newcommand{\const}{\text{const}}        % const прямым начертанием
\newcommand{\CONST}{\mathbb{C}}
\newcommand{\DF}{\ensuremath{\mathsf{DF}}}
\newcommand{\betaiv}{\beta_{\text{IV}}}
\newcommand{\tbetaiv}{\tilde\beta_{\text{IV}}}
\newcommand{\tvbetaiv}{\tilde{\vec\beta}_{\text{IV}}}
\newcommand{\tvbetaml}{\tilde{\vec\beta}_{\text{ML}}}
\newcommand{\tvkkml}{\tilde{\vec\varkappa}_{\text{ML}}}
\newcommand{\tsigmaml}{\tilde\sigma_{\text{ML}}}
\newcommand{\tvbeta}{\tilde{\vec\beta}}
\newcommand{\tvkk}{\tilde{\vec\varkappa}}
\newcommand{\tvY}{\tilde{\vec Y}}
\newcommand{\hvbeta}{\hat{\vec\beta}}
\newcommand{\tvgammaiv}{\tilde{\vec\gamma}_{\text{IV}}}
\newcommand{\thetaml}{\theta_{\text{ML}}}
\newcommand{\tvthetaml}{\tilde{\vec\theta}_{\rm ML}}
\newcommand{\tthetaml}{\tilde\theta_{\text{ML}}}
\newcommand{\vthetaml}{\vec \theta_{\text{ML}}}
\newcommand{\hbetatsls}{\hat\beta_{\text{TSLS}}}
\newcommand{\hbeta}{\hat\beta}
\newcommand{\hvy}{\hat{\vec y}}
\newcommand{\tvbetagls}{\tilde{\vec\beta}_{\text{GLS}}}
\newcommand{\hvbetagls}{\tilde{\hat\beta}_{\text{GLS}}}
\newcommand{\tvbetare}{\tilde{\vec\beta}_{\text{RE}}}
\newcommand{\hgammatsls}{\hat\gamma_{\text{TSLS}}}
\newcommand{\ttilde}[1]{\tilde{\tilde{#1}}}
\newcommand{\kk}{\varkappa}
\newcommand{\ARMA}{\text{ARMA}}
\newcommand{\ARIMA}{\text{ARIMA}}
\newcommand{\ARMAX}{\text{ARMAX}}
\newcommand{\ADL}{\text{ADL}}
\newcommand{\qmk}{квазимультиколлинеарность}
\newcommand{\assim}{\mathrel{\stackrel{\text{as}}\sim}}
\newcommand{\iid}{\text{i.\hspace{1pt}i.\hspace{1pt}d.}}
\renewcommand{\iff}{\Leftrightarrow}
\providecommand{\hence}{\leadsto}
\DeclareMathOperator{\Corr}{Corr}       % Оператор корреляции
\DeclareMathOperator{\corr}{Corr}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}         % Оператор ковариации
\DeclareMathOperator{\cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}         % Оператор дисперсии
\DeclareMathOperator{\var}{Var}
\DeclareMathOperator{\rang}{rank}       % Оператор ранга
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator*{\plim}{plim}      % Оператор предела по вероятности
\DeclareMathOperator{\sign}{sgn}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\newcommand{\ENGs}[1]{\foreignlanguage{british}{#1}}
\newcommand{\ENG}{\selectlanguage{british}}
\newcommand{\RUS}{\selectlanguage{russian}}

\newcommand*{\tabvrulel}[1]{\multicolumn{1}{|c}{#1}} % Ячейка таблицы с центрированным содержимым и единичной прографкой слева
\newcommand*{\tabvruler}[1]{\multicolumn{1}{c|}{#1}} % Ячейка таблицы с центрированным содержимым и единичной прографкой справа
\newcommand{\fnnsp}{\kern-0.4em\relax} % Знак сноски принято ставить до всех знаков препинания, кроме ! ? ...
% А если есть возможность подвинуть низкий знак препинания под сноску, то для этого я и придумал \fnnsp


\newcommand{\II}{{\fontencoding{X2}\selectfont\CYRII}}   % I десятеричное (английская i неуместна)
\newcommand{\ii}{{\fontencoding{X2}\selectfont\cyrii}}   % i десятеричное
\newcommand{\EE}{{\fontencoding{X2}\selectfont\CYRYAT}}  % ЯТЬ
\newcommand{\ee}{{\fontencoding{X2}\selectfont\cyryat}}  % ять
\newcommand{\FF}{{\fontencoding{X2}\selectfont\CYROTLD}} % ФИТА
\newcommand{\ff}{{\fontencoding{X2}\selectfont\cyrotld}} % фита
\newcommand{\YY}{{\fontencoding{X2}\selectfont\CYRIZH}}  % ИЖИЦА
\newcommand{\yy}{{\fontencoding{X2}\selectfont\cyrizh}}  % ижица
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%% Определение разрядки разреженного текста и задание красивых и притом регулируемых многоточий
% Зачем и почему описано в блоге http://kostyrka.ru/blog
\newdimen\ellipsiskern
\setlength{\ellipsiskern}{.1em}
\newdimen\ellipsiskernen
\setlength{\ellipsiskernen}{.2em}
\newcommand{\ldotst}{.\kern\ellipsiskern.\kern\ellipsiskern.}
\newcommand{\ldotse}{!\kern\ellipsiskern.\kern\ellipsiskern.}
\newcommand{\ldotsq}{?\kern\ellipsiskern\kern-.11em.\kern\ellipsiskern.}
\newcommand{\ldotsten}{.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen.}
\newcommand{\ldotspen}{.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen\kern.15em.}
\newcommand{\ldotseen}{.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen\kern.15em!}
\newcommand{\ldotsqen}{.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen.\kern\ellipsiskernen\kern.067em?}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%% Команда для переноса на следующую строку символов бинарных операций
\def\hm#1{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$#1$}}{}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newlength{\hselength}
\setlength{\hselength}{1mm}
\newcommand{\hselogo}[1]{\scalebox{#1}{\includegraphics[width=2.5\hselength,height=2.5\hselength,angle=270,origin=c]{../hsesymb.pdf}\hspace{-0.25\hselength}\lower.9\hselength\hbox{\includegraphics[width=2.5\hselength,height=2.5\hselength]{../hsesymb.pdf}}\hspace{-0.25\hselength}\hspace{0.05\hselength}\includegraphics[width=2.5\hselength,height=2.5\hselength,angle=90,origin=c]{../hsesymb.pdf}}}

\let\myfootnote\footnote
\renewcommand{\footnote}[1]{\myfootnote{\;#1}}
